'\" t
.\"     Title: login
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 22.07.2021
.\"    Manual: Dienstprogramme f\(:ur Benutzer
.\"    Source: shadow-utils 4.9
.\"  Language: German
.\"
.TH "LOGIN" "1" "22.07.2021" "shadow\-utils 4\&.9" "Dienstprogramme f\(:ur Benutzer"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAME"
login \- startet eine Sitzung auf dem System
.SH "\(:UBERSICHT"
.HP \w'\fBlogin\fR\ 'u
\fBlogin\fR [\-p] [\-h\ \fIhost\fR] [\fIBenutzername\fR] [\fIENV=VAR\fR...]
.HP \w'\fBlogin\fR\ 'u
\fBlogin\fR [\-p] [\-h\ \fIhost\fR] \-f \fIBenutzername\fR
.HP \w'\fBlogin\fR\ 'u
\fBlogin\fR [\-p] \-r\ \fIhost\fR
.SH "BESCHREIBUNG"
.PP
The
\fBlogin\fR
program is used to establish a new session with the system\&. It is normally invoked automatically by responding to the
\fIlogin:\fR
prompt on the user\*(Aqs terminal\&.
\fBlogin\fR
may be special to the shell and may not be invoked as a sub\-process\&. When called from a shell,
\fBlogin\fR
should be executed as
\fBexec login\fR
which will cause the user to exit from the current shell (and thus will prevent the new logged in user to return to the session of the caller)\&. Attempting to execute
\fBlogin\fR
from any shell but the login shell will produce an error message\&.
.PP
The user is then prompted for a password, where appropriate\&. Echoing is disabled to prevent revealing the password\&. Only a small number of password failures are permitted before
\fBlogin\fR
exits and the communications link is severed\&.
.PP
If password aging has been enabled for your account, you may be prompted for a new password before proceeding\&. You will be forced to provide your old password and the new password before continuing\&. Please refer to
\fBpasswd\fR(1)
for more information\&.
.PP
After a successful login, you will be informed of any system messages and the presence of mail\&. You may turn off the printing of the system message file,
/etc/motd, by creating a zero\-length file
\&.hushlogin
in your login directory\&. The mail message will be one of "\fIYou have new mail\&.\fR", "\fIYou have mail\&.\fR", or "\fINo Mail\&.\fR" according to the condition of your mailbox\&.
.PP
Your user and group ID will be set according to their values in the
/etc/passwd
file\&. The value for
\fB$HOME\fR,
\fB$SHELL\fR,
\fB$PATH\fR,
\fB$LOGNAME\fR, and
\fB$MAIL\fR
are set according to the appropriate fields in the password entry\&. Ulimit, umask and nice values may also be set according to entries in the GECOS field\&.
.PP
On some installations, the environmental variable
\fB$TERM\fR
will be initialized to the terminal type on your tty line, as specified in
/etc/ttytype\&.
.PP
Ein Startskript f\(:ur Ihren Befehlsinterpreter kann auch ausgef\(:uhrt werden\&. Sehen Sie bitte in den entsprechenden Handbuchseiten f\(:ur weitere Informationen dar\(:uber nach\&.
.PP
Eine Subsystem\-Anmeldung wird durch einen \(Fc*\(Fo als erstes Zeichen der Anmelde\-Shell gekennzeichnet\&. Das angegebene Home\-Verzeichnis wird als Wurzel f\(:ur das Dateisystem verwendet, auf welchem der Benutzer tats\(:achlich angemeldet ist\&.
.PP
The
\fBlogin\fR
program is NOT responsible for removing users from the utmp file\&. It is the responsibility of
\fBgetty\fR(8)
and
\fBinit\fR(8)
to clean up apparent ownership of a terminal session\&. If you use
\fBlogin\fR
from the shell prompt without
\fBexec\fR, the user you use will continue to appear to be logged in even after you log out of the "subsession"\&.
.SH "OPTIONEN"
.PP
\fB\-f\fR
.RS 4
Keine Authentifizierung durchf\(:uhren, Benutzer ist bereits angemeldet\&.
.sp
Note: In that case,
\fIusername\fR
is mandatory\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR
.RS 4
Name des entfernt stehenden Rechners f\(:ur die Anmeldung
.RE
.PP
\fB\-p\fR
.RS 4
beh\(:alt die Umgebungseinstellungen bei
.RE
.PP
\fB\-r\fR
.RS 4
f\(:uhrt das Autologin\-Protokoll f\(:ur rlogin aus
.RE
.PP
The
\fB\-r\fR,
\fB\-h\fR
and
\fB\-f\fR
options are only used when
\fBlogin\fR
is invoked by root\&.
.SH "WARNUNGEN"
.PP
This version of
\fBlogin\fR
has many compilation options, only some of which may be in use at any particular site\&.
.PP
Der Ort der Konfigurationsdateien kann je nach Konfiguration des Systems unterschiedlich sein\&.
.PP
The
\fBlogin\fR
program is NOT responsible for removing users from the utmp file\&. It is the responsibility of
\fBgetty\fR(8)
and
\fBinit\fR(8)
to clean up apparent ownership of a terminal session\&. If you use
\fBlogin\fR
from the shell prompt without
\fBexec\fR, the user you use will continue to appear to be logged in even after you log out of the "subsession"\&.
.PP
As with any program,
\fBlogin\fR\*(Aqs appearance can be faked\&. If non\-trusted users have physical access to a machine, an attacker could use this to obtain the password of the next person coming to sit in front of the machine\&. Under Linux, the SAK mechanism can be used by users to initiate a trusted path and prevent this kind of attack\&.
.SH "KONFIGURATION"
.PP
The following configuration variables in
/etc/login\&.defs
change the behavior of this tool:
.PP
\fBCONSOLE\fR (string)
.RS 4
Die Konfiguration erfolgt entweder \(:uber die Angabe des vollen Pfadnamens einer Datei, welche die Namen der Ger\(:ate enth\(:alt (eines pro Zeile), oder mit einer Liste der Ger\(:atenamen, die mit \(Fc:\(Fo getrennt sind\&. Root kann sich nur auf diesen Ger\(:aten anmelden\&.
.sp
Wenn es unkonfiguriert gelassen wird, kann sich Root auf jedem Ger\(:at anmelden\&.
.sp
Das Ger\(:at soll ohne vorangestelltes /dev/ angegeben werden\&.
.RE
.PP
\fBCONSOLE_GROUPS\fR (string)
.RS 4
List of groups to add to the user\*(Aqs supplementary groups set when logging in on the console (as determined by the CONSOLE setting)\&. Default is none\&.

Use with caution \- it is possible for users to gain permanent access to these groups, even when not logged in on the console\&.
.RE
.PP
\fBDEFAULT_HOME\fR (boolean)
.RS 4
Legt fest, ob ein Login erlaubt wird, wenn mit cd nicht in das Home\-Verzeichnis gewechselt werden kann\&. Standardm\(:a\(ssig wird dies nicht zugelassen\&.
.sp
If set to
\fIyes\fR, the user will login in the root (/) directory if it is not possible to cd to her home directory\&.
.RE
.PP
\fBENV_HZ\fR (string)
.RS 4
If set, it will be used to define the HZ environment variable when a user login\&. The value must be preceded by
\fIHZ=\fR\&. A common value on Linux is
\fIHZ=100\fR\&.
.RE
.PP
\fBENV_PATH\fR (string)
.RS 4
If set, it will be used to define the PATH environment variable when a regular user login\&. The value is a colon separated list of paths (for example
\fI/bin:/usr/bin\fR) and can be preceded by
\fIPATH=\fR\&. The default value is
\fIPATH=/bin:/usr/bin\fR\&.
.RE
.PP
\fBENV_SUPATH\fR (string)
.RS 4
If set, it will be used to define the PATH environment variable when the superuser login\&. The value is a colon separated list of paths (for example
\fI/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin\fR) and can be preceded by
\fIPATH=\fR\&. The default value is
\fIPATH=/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin\fR\&.
.RE
.PP
\fBENV_TZ\fR (string)
.RS 4
If set, it will be used to define the TZ environment variable when a user login\&. The value can be the name of a timezone preceded by
\fITZ=\fR
(for example
\fITZ=CST6CDT\fR), or the full path to the file containing the timezone specification (for example
/etc/tzname)\&.
.sp
If a full path is specified but the file does not exist or cannot be read, the default is to use
\fITZ=CST6CDT\fR\&.
.RE
.PP
\fBENVIRON_FILE\fR (string)
.RS 4
Wenn diese Datei vorhanden ist, wird die Anmeldeumgebung aus ihr gelesen\&. Jede Zeile sollte die Form Name=Wert haben\&.
.sp
Zeilen, die mit einem # beginnen, werden als Kommentare behandelt und daher ignoriert\&.
.RE
.PP
\fBERASECHAR\fR (number)
.RS 4
Terminal ERASE character (\fI010\fR
= backspace,
\fI0177\fR
= DEL)\&.
.sp
Wenn der Wert mit \(Fc0\(Fo beginnt, wird er als Oktalzahl gewertet, wenn er mit \(Fc0x\(Fo beginnt, als Hexadezimalzahl\&.
.RE
.PP
\fBFAIL_DELAY\fR (number)
.RS 4
Wartezeit in Sekunden, ehe nach einem fehlgeschlagenen Anmeldeversuch ein neuer unternommen werden kann
.RE
.PP
\fBFAILLOG_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
Enable logging and display of
/var/log/faillog
login failure info\&.
.RE
.PP
\fBFAKE_SHELL\fR (string)
.RS 4
If set,
\fBlogin\fR
will execute this shell instead of the users\*(Aq shell specified in
/etc/passwd\&.
.RE
.PP
\fBFTMP_FILE\fR (string)
.RS 4
Falls angegeben, werden fehlgeschlagene Anmeldeversuche in dieser Datei im Format utmp protokolliert\&.
.RE
.PP
\fBHUSHLOGIN_FILE\fR (string)
.RS 4
Falls angegeben, kann diese Datei die \(:ubliche Informationsanzeige w\(:ahrend des Anmeldevorgangs unterbinden\&. Wenn ein vollst\(:andiger Pfad angegeben wird, wird der Modus ohne Anmeldeinformationen verwendet, wenn der Name oder die Shell des Benutzers in der Datei enthalten sind\&. Wenn kein vollst\(:andiger Pfad angegeben wird, wird der Modus ohne Anmeldeinformationen aktiviert, wenn die Datei im Home\-Verzeichnis des Benutzers existiert\&.
.RE
.PP
\fBISSUE_FILE\fR (string)
.RS 4
Falls angegeben, wird diese Datei vor der Anmeldeaufforderung angezeigt\&.
.RE
.PP
\fBKILLCHAR\fR (number)
.RS 4
Terminal KILL character (\fI025\fR
= CTRL/U)\&.
.sp
Wenn der Wert mit \(Fc0\(Fo beginnt, wird er als Oktalzahl gewertet, wenn er mit \(Fc0x\(Fo beginnt, als Hexadezimalzahl\&.
.RE
.PP
\fBLASTLOG_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
aktiviert die Protokollierung und Anzeige der Informationen zu Anmeldezeiten in
/var/log/lastlog
.RE
.PP
\fBLOGIN_RETRIES\fR (number)
.RS 4
maximale Anzahl von Anmeldeversuchen, wenn ein falsches Passwort eingegeben wird
.RE
.PP
\fBLOGIN_STRING\fR (string)
.RS 4
Diese Zeichenkette wird bei der Eingabeaufforderung des Passworts (Prompt) verwendet\&. Standardm\(:a\(ssig wird \(FcPassword: \(Fo oder eine \(:Ubersetzung davon benutzt\&. Wenn Sie diese Variable definieren, wird die Eingabeaufforderung nicht \(:ubersetzt\&.
.sp
If the string contains
\fI%s\fR, this will be replaced by the user\*(Aqs name\&.
.RE
.PP
\fBLOGIN_TIMEOUT\fR (number)
.RS 4
H\(:ochstdauer f\(:ur einen Anmeldeversuch
.RE
.PP
\fBLOG_OK_LOGINS\fR (boolean)
.RS 4
aktiviert die Protokollierung erfolgreicher Anmeldungen
.RE
.PP
\fBLOG_UNKFAIL_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
aktiviert die Anzeige unbekannter Benutzernamen, wenn fehlgeschlagene Anmeldeversuche aufgezeichnet werden
.sp
Hinweis: Das Protokollieren unbekannter Benutzernamen kann ein Sicherheitsproblem darstellen, wenn ein Benutzer sein Passwort anstelle seines Anmeldenamens eingibt\&.
.RE
.PP
\fBMAIL_CHECK_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
aktiviert die Pr\(:ufung und Anzeige des Status der Mailbox bei der Anmeldung
.sp
Sie sollten dies abschalten, wenn schon die Startdateien der Shell die Mails pr\(:ufen (\(Fcmailx \-e\(Fo oder \(:ahnliches)\&.
.RE
.PP
\fBMAIL_DIR\fR (string)
.RS 4
Das Verzeichnis des Mail\-Spools\&. Diese Angabe wird ben\(:otigt, um die Mailbox zu bearbeiten, nachdem das entsprechende Benutzerkonto ver\(:andert oder gel\(:oscht wurde\&. Falls nicht angegeben, wird ein Standard verwendet, der beim Kompilieren festgelegt wurde\&.
.RE
.PP
\fBMAIL_FILE\fR (string)
.RS 4
Legt den Ort der Mail\-Spool\-Dateien eines Benutzers relativ zu seinem Home\-Verzeichnis fest\&.
.RE
.PP
The
\fBMAIL_DIR\fR
and
\fBMAIL_FILE\fR
variables are used by
\fBuseradd\fR,
\fBusermod\fR, and
\fBuserdel\fR
to create, move, or delete the user\*(Aqs mail spool\&.
.PP
If
\fBMAIL_CHECK_ENAB\fR
is set to
\fIyes\fR, they are also used to define the
\fBMAIL\fR
environment variable\&.
.PP
\fBMOTD_FILE\fR (string)
.RS 4
Falls angegeben, eine Aufz\(:ahlung von Dateien, welche die bei der Anmeldung anzuzeigenden \(FcNachrichten des Tages\(Fo enth\(:alt\&. Die Dateien werden mit einem \(Fc:\(Fo getrennt\&.
.RE
.PP
\fBNOLOGINS_FILE\fR (string)
.RS 4
Falls angegeben, der Name einer Datei, deren Existenz Anmeldungen au\(sser von Root verhindert\&. Der Inhalt der Datei sollte die Gr\(:unde enthalten, weshalb Anmeldungen untersagt sind\&.
.RE
.PP
\fBPORTTIME_CHECKS_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
Enable checking of time restrictions specified in
/etc/porttime\&.
.RE
.PP
\fBQUOTAS_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
Enable setting of resource limits from
/etc/limits
and ulimit, umask, and niceness from the user\*(Aqs passwd gecos field\&.
.RE
.PP
\fBTTYGROUP\fR (string), \fBTTYPERM\fR (string)
.RS 4
The terminal permissions: the login tty will be owned by the
\fBTTYGROUP\fR
group, and the permissions will be set to
\fBTTYPERM\fR\&.
.sp
By default, the ownership of the terminal is set to the user\*(Aqs primary group and the permissions are set to
\fI0600\fR\&.
.sp
\fBTTYGROUP\fR
can be either the name of a group or a numeric group identifier\&.
.sp
If you have a
\fBwrite\fR
program which is "setgid" to a special group which owns the terminals, define TTYGROUP to the group number and TTYPERM to 0620\&. Otherwise leave TTYGROUP commented out and assign TTYPERM to either 622 or 600\&.
.RE
.PP
\fBTTYTYPE_FILE\fR (string)
.RS 4
Falls angegeben, eine Datei, welche einer tty\-Zeile den Umgebungsparameter TERM zuweist\&. Jede Zeile hat das Format wie etwa \(Fcvt100 tty01\(Fo\&.
.RE
.PP
\fBULIMIT\fR (number)
.RS 4
Default
\fBulimit\fR
value\&.
.RE
.PP
\fBUMASK\fR (number)
.RS 4
Die Bit\-Gruppe, welche die Rechte von erstellten Dateien bestimmt, wird anf\(:anglich auf diesen Wert gesetzt\&. Falls nicht angegeben, wird sie auf 022 gesetzt\&.
.sp
\fBuseradd\fR
and
\fBnewusers\fR
use this mask to set the mode of the home directory they create if
\fBHOME_MODE\fR
is not set\&.
.sp
It is also used by
\fBlogin\fR
to define users\*(Aq initial umask\&. Note that this mask can be overridden by the user\*(Aqs GECOS line (if
\fBQUOTAS_ENAB\fR
is set) or by the specification of a limit with the
\fIK\fR
identifier in
\fBlimits\fR(5)\&.
.RE
.PP
\fBUSERGROUPS_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
Erlaubt Benutzern, die nicht Root sind, die Umask\-Gruppen\-Bits auf ihre Umask\-Bits zu setzen (Beispiel: 022 \-> 002, 077 \-> 007), falls die UID mit der GID identisch ist sowie der Benutzername mit dem Gruppennamen \(:ubereinstimmt\&.
.sp
If set to
\fIyes\fR,
\fBuserdel\fR
will remove the user\*(Aqs group if it contains no more members, and
\fBuseradd\fR
will create by default a group with the name of the user\&.
.RE
.SH "DATEIEN"
.PP
/var/run/utmp
.RS 4
Liste der aktuellen angemeldeten Sitzungen
.RE
.PP
/var/log/wtmp
.RS 4
Liste der vorangegangenen angemeldeten Sitzungen
.RE
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/shadow
.RS 4
verschl\(:usselte Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/motd
.RS 4
Datei mit der Systemmeldung des Tages
.RE
.PP
/etc/nologin
.RS 4
verhindert, dass sich Benutzer au\(sser Root anmelden
.RE
.PP
/etc/ttytype
.RS 4
Liste der Terminaltypen
.RE
.PP
$HOME/\&.hushlogin
.RS 4
unterdr\(:uckt die Ausgabe von Systemnachrichten
.RE
.PP
/etc/login\&.defs
.RS 4
Konfiguration der Shadow\-Passwort\-Werkzeugsammlung
.RE
.SH "SIEHE AUCH"
.PP
\fBmail\fR(1),
\fBpasswd\fR(1),
\fBsh\fR(1),
\fBsu\fR(1),
\fBlogin.defs\fR(5),
\fBnologin\fR(5),
\fBpasswd\fR(5),
\fBsecuretty\fR(5),
\fBgetty\fR(8)\&.
